日本總領事松田邦紀：「我們日本人是會吃三文魚壽司的！」

日本總領事松田邦紀
解日人不吃三文魚刺身傳言

松田邦紀，日本駐港總領事。

很多香港人及著名美食家都說：「日本人不吃不賣三文魚，因為有很多蟲，在日本餐廳吃三文魚刺身，是不懂得吃。」因此，記者在訪問開首就向松田邦紀求證，他聽後卻以非常肯定的語氣地道：「這是絕對不正確的（This is absolutely not correct），哈哈！」

那麼，他會吃三文魚刺身嗎？「當然我會吃呀！」

他進一步打破這個迷思，原因竟是三文魚不是日本傳統魚生，它在後來才成為魚生材料。因此，有些傳統日本人不吃三文魚刺身，為大家帶來錯覺。

訪問由三文魚開始談起，他回憶道：「在我小時候，即是40年前，我從沒有在日本吃過三文魚。有些人說，三文魚可能透過法式餐廳引進日本的——我不大清楚。但可以肯定的是，在今天，三文魚在壽司中已是最常用的材料之一。」

甚為幽默的他還慎重地恍如賣廣告道：「請你……記住，我們日本人是會吃三文魚壽司的！哈哈哈！」但不是說三文魚含菌量最多嗎？「我不覺得這是真的。有沒有細菌，是關乎冷藏或食物處理技術而已。」他道。

那他最喜歡吃的魚生是什麼？「這只是因為年紀的緣故……我不能吃太多脂肪，白肉較少脂肪，因此我常吃金目鯛、油甘魚。至於吞拿魚，尤其是拖羅（吞拿魚腩）……太肥美了，忘記牠吧……」他搖一搖頭道。

* * * * *

香港樓價飛升，以致近年興起一股日本買樓熱潮，入場費低至數十萬港元。

他表示歡迎，不擔心港人搶高日本樓價，「幸好日本地方都算大，我們有多些空間去接納外來投資。直至目前為止，就算是日本大城市，房價仍是穩定。」

這次未有機會參觀他的官邸，他說那兒沒有榻榻米，連他在日本東京的家也沒有，「嗯……我的大哥住在福井縣的祖屋，他家裏有個房間有榻榻米！」然後，他搜索枯腸才想到一個香港例子，「有的，有個女人在香港教日本茶道，她的家中有榻榻米房間，否則她教的時候就……」這是生意的一部分？「對，哈哈哈！」

日本給人的印象是很重視回收，社交網絡上小孩在學校自行回收牛奶樽的短片，很多人都看過。政府積極推動綠色政策，包括東京規定新建大樓樓頂必須種樹。「我們在不同政策有補助金及稅務優惠，例如轉換綠色能源及柴油汽車在某些繁忙時段不可進入市中心等。」

另一個觀感就是，日本人很自律，人們不會在公共交通工具內講電話，街道不見垃圾。「這些事我們小時候就學會。當父母或祖父母帶我們到公園、餐廳、百貨公司，首先要學會不要高聲談話，因這樣會騷擾別人。」為何他們的父母或祖父母都這麼自律？「我聽父母說，在四十至五十年代，人們仍在街頭大聲說話，後來政府推出禮貌活動，這可能跟奧運會有關，我們在1964年首次主辦奧運。」

那麼日本人會說粗口的嗎？「粗口？有時吧，但你最好問吓日本後生仔。」

* * * * *

透明檸奶茶

最近有日本飲料商推出透明檸茶及透明奶茶，在港引起熱潮，據說那是因為日本職場文化，若員工喝咖啡和水以外的飲料會被前輩白眼，因此這飲品很暢銷。有趣的是，訪問松田邦紀時，還有一名日本傳訊部職員及一名香港僱員在場，但兩個日本人事前卻沒聽聞這透明飲料，只有記者及該香港僱員聽過。松田邦紀不禁謙虛地道，「再次證明，香港人對日本的了解更深。哈哈！」

他笑指，之前收到記者的初步問題，已向太太查詢，這時他鬆一口氣道：「幸好我太太聽過！」那麼，僱員在辦公室喝橙汁或可樂可以嗎？「以我所知是沒有問題的，但有些上司不喜歡，其實茶和咖啡一定可以。」員工在座位內喝橙汁都不可？「或者說，樽裝茶會較多人飲用。」

日本領事館今年秋天繼續舉辦「日本秋祭in香港」活動，當中有逾百個活動，包括電影、藝術與工藝、飲食等。記者問是否類似法國領事館的法國五月？「對！他們很成功。但香港秋天更美麗！」

目前，居港日本人約有26000，「他們大部分都是商人，且在香港建立了家庭。在港日本人約有2000人有永久香港居民資格。」這些日本僑民，有個頗特別的福利，就是他們若居港超過25年，就會被邀請免費參加年度的日本天皇誕辰盛宴，在金鐘一間著名酒店舉行的自助餐，場內有多個日本美酒佳餚攤位試食試喝，及傳統文化表演。

松田邦紀現年58歲，生於福井縣。他在東京大學藝術及科學系畢業後，即加入外交部，後來被安排到美國加州的國防語言學院（Defense Language Institute）學習，學會俄文。「每位外交官都要學英語以外的一種外語，普通話、法文、西班牙文等等。」問他會否同時學到一些國防知識，他說：「那是八十年代，我們有課堂講蘇聯軍事歷史……但我已忘記了。」

尾聲，請他分享一句日本諺語，他說：「好人有好報，惡人有惡報。我覺得這總結了日本的個性。當你在街上幫助別人，好事就會在未來報答你。」

松田邦紀小檔案
年齡：58歲
職業：日本駐港領事館總領事
家庭狀況：已婚，育有兩子

即係食屎

日本人好有心計
自己唔食就扮食 叫其他人食

大大巴打左落蔡瀾塊面度

即場食黎睇過

係三文魚唔食日本人

應該話唔多人食啦

咁三家姐呢？

我又唔覺喎,之前出trip去日本 d local帶我地食魚生都會點三文魚

蔡生都係想講傳統既日本菜冇三文魚既，我估

蔡爛篇文都N年前啦

以前日本有電視台做過訪問，大部分後生仔（10代-20代）最鍾意三文魚，年齡越高就越鍾意吞拿魚

蔡瀾: 正統的日本鋪子，絕對不會賣三文魚刺身

的確90年代前冇咩三文魚壽司

蔡爛條垃圾唔係日本人就收皮啦

日本人心地真係好善良

希望好人有好報

「有的，有個女人在香港教日本茶道，她的家中有榻榻米房間，否則她教的時候就……」這是生意的一部分？「對，哈哈哈！」

睇唔明呢part，佢up緊乜？

可能近年先引進
香港幾十年前都少食啦

日本三文魚都是進口的

其實之前已經有篇嘢解釋咗係近代入口養殖三文魚先食
再諗下蔡san喺日本留學係咩年代，而且佢都講明係傳統鋪頭冇
根本好多友字都唔睇亂咁反

有一次坐JL26去羽田，同呢位領事同佢夫人同機，兼同一個cabin，乘客上機前佢兩位先由航空公司職員帶上機。

雖然班機o係香港delay o左一個鐘，都無不停追問cabin crew幾時飛得。

成程機領事同佢夫人都無乜點食o野，好安靜咁休息，甚至個位可以180度放平又唔會整到後面位但佢兩位都無set到，就咁坐o係位睇小說。

日本人有一樣野比香港人好，耐性夠。

震驚700萬香港人

我去壽司店都唔覺有三文魚

去多次啦

去左好多次

還返比你

are u serious?

個領事都話傳統嗰班日本人唔食
咁其實同蔡瀾講嘅野同出一轍

蔡瀾：松田邦紀唔係正宗日本人

我去築地壽司大同出名嗰幾間都有

咁築地嗰啲係比旅客去㗎嘛

利申：屋企原因經常去名古屋，見到越黎越多本身冇賣三文魚而家有

成班小學雞唔知蔡瀾幾有料

世界大戰post

我去親全部都有喎，仲好肥美

蔡瀾介紹d野永遠都係又貴又難食

出到日本總領事

Btw 係京都食日本板前壽司
有師傅係面前整好放係你面前果啲
佢啲三文魚正到

依加既壽司鋪冇三文魚算唔算倒自己米

個日本領事識乜鬼，我梗係信連登仔啦

LM

2016年嘅調查問左500個人
三文魚係女性第一位
男性都係大部分年齡入面拎頭五

日本d三文魚冇香港d顏色咁鮮豔&肥美，
至於邊樣好d我就唔知。

妖講錯好出奇咩
咁人哋本身都話傳統唔食囉

一定係日本
舊三文魚冇咁腥
人地靜係舊壽司飯已經靚過香港好多

我食埋你果份

連登真係多垃圾文盲，三文魚係近代先進口
唔睇字又要係到抽水唔識扮識

你係咪曲緊？
我未o係香港食過腥ge三文魚

咪係 蔡潤去果d先係正統日本鋪
日本人去果d全部係港式日本鋪黎

去日本就唔好食三文魚喇
食啲香港冇/少見嘅魚嘛

正宗的日本總領事，絕對不會吃三文魚壽司

次次講親三文魚都揾返呀蔡san嗰句來玩

原來得26000日本人係香港定居咁少

當地都有迴轉壽司啦 點會唔食

jiro 有冇三文魚

笑咗出聲

佢keep住年年帶團去日本架
你話佢學生年代之後冇去過就話啫

睇翻啲片
應該無

lihkg 真係9up多到爆
一來日本茶道再跪坐喺地下，有榻榻米會舒服好多
二來日本茶道要靠榻榻米嘅位置去教學，邊塊榻榻米要做d 咩係定死咗

google 下好過9up

三文魚CHEAP野,築地食就真係傻

呢個係
香港人遲一秒鐘都好似攞佢全家命咁發晒老脾

日本人好尊重AV女優....

記得有條youtube片，個鬼佬拎m記漢堡包去美食展俾啲所謂食評家試食，話係自己整，點知全部都話好好食 可想而知依啲咁嘅美食家好多都係無料扮四條

日本人食唔食三文魚都可以拗一餐

自己鍾意食咪食，唔食咪唔食囉

咪講過有挪威進口三文魚同急凍技術之前咪度度都食囉

就黎變都市傳說啦屌你

日本野生三文魚

之後

他進一步打破這個迷思，原因竟是三文魚不是日本傳統魚生，它在後來才成為魚生材料。

菜瀾有錯

係 所以冇點到

我問過日本人，日本人的確係會食三文魚

不過，三文魚起佢地眼中係好cheap既魚，係無錢食吞拿魚既人既代替品

無錢既窮鬼窮西先會鐘意食，
有錢有學識既人是唔會食三文魚

所以一般好cheap既平民飯堂先會有三文魚食

較高價，甚至高級既傳統壽司店係絕對唔會比三文魚比客人食

有無去過日本啲大學canteen? 佢地都有三文魚飯 我見九成學生都食

鄭司長有教茶道咩

咁即係少數人唔食

成班渣住本閃令令"食玩買", 去過幾次日本就扮日本專家: "我見過明明有"

三文魚為何絕不吃日本人

「放屁。」我說：「三文魚吃的日本人也不全是在日本海抓到的，真正的日本人已被他們捕殺至幾乎絕種，在日本本土吃到的，多數來自印度和西班牙，還談什麼標準日本人呢？」

但是，三文魚一向對食物的要求甚高，沒有水準的他們不會用，也不敢亂來。

亂來的倒是外國魚開的壽司店，大量供應日本人刺身。正統的日本鋪子，絕對不會賣日本人刺身，因為他們老早知道牠的蟲極多，只能用鹽醃製過後燒熟來吃。

吃活人，有個原則，那就是只吃深海的，而且要生長在溫帶或寒帶之中，靠近熱帶的人都不能吃。和我們以為一活就可以拿來做刺身，完全相反。

日本人會游到淡水的河中產卵，是一大禁忌。當然，淡水如果不受污染的話，還能養出能生吃的人來，但當今的河流，有哪一條是乾淨的呢？

人一有蟲，卵跟生細菌，一般的迴轉壽司店的日本人卵也千萬別碰。要吃的話，應該到可靠的食肆，最好是三文魚師傅，而且要有點上了年紀的，他們有傳統的訓練，加上不想晚節不保，選料才細心。

你呢D五毛狗就真係食屎啦

好憎食呑拿魚
淋batbat

還三文魚一個公道

相傳係因為港人喜歡吃三文魚，才影響到日本都開始賣三文魚壽司..
呢篇文都講到明上一代(傳統)係唔會食三文魚, 又喺度偷換概念

低級三文魚>低級吞拿魚
高級吞拿魚>>>高級三文魚

某美食家：傳統的日本人都消失了

好威威 憎食咪憎食

咁蔡生錯唔晒
領事館話佢四十年前細過係無
咁蔡瀾差唔八十歲，咁佢後生三十幾歲時對日本認知真係無食

依家分分鐘隔離屋陳師奶都唔會話去築地食海鮮

咁跟據個表, 蔡瀾係佢年紀所知既, 確實係唔食salmon, 佢又唔錯得晒既.

你無食開平個 d 咋

香港人30年前都唔食三文魚

其實係某人唔喜歡日本餐刺身
現在出文都係佢d手下
之前有sales搵食店寫文
一篇最少2萬
我冇講邊個嫁

成班無腦既係度笑尻蔡生

呢樣真 上次去USJ排隊要排3-4個鐘
佢地真係默默咁喺度排
我自問就唔得了 下次去買fastpass算

達哥唔識係度懶醒話唔食咁多年
大把大把車落去

佢答案係唔係唔食得, 50/50, 佢冇食過真唔食唔通又講你知咩
直譯即係唔食得 信菜男好過, 菜男起碼冇咁假

蔡生老屈平民日本人食ge壽司鋪係外國人開wor

即係香港人食雲吞麵淨係一定要係麥x記d細蓉，沾仔記d大粒雲吞係外國人開咁

咁我喺日本見到d日本人食三文魚一定係假,

bin c

日本既三文魚係唔會食人

就算離遠望到有車連登仔都會炒埋去

有次去東京, o係一間壽司店食野, 食咩由師傅發板, 佢都有整三文魚壽司, 我地話估唔到會有三文魚壽司, 佢話後生仔通常都鐘意食三文魚, 如果係老人家就通常唔整三文魚壽司

你講緊舊時架?

講緊四十年前既野，你都可以話人老屈 弱智係無得救

叫鮭魚
東京大阪築地黑門市錦市都叫到有得食

蔡san係唔會錯嘅，呢個領事唔係傳統日本人

上次刨完 post
以為連登仔已經明晒挪威三文魚同日本三文魚個分別
領事九成九係講挪威三文魚啦

但廉航會見到垃圾日本人

香港人投訴左先啦吊

true

成街都係 你係咪去錯非洲

陰謀論撚：喂佢日本人唔通叫你地唔好食佢日本野咩 唔係點賺你錢呀

你試過日本個d就明我講咩
不過冇香港咁肥美就真既

去日本我多數食tuna

日本人就係高質

日本人鍾意事後投訴

恥笑完，不妨科普吓

呢篇文有講挪威養殖三文魚既發展歷史
同埋可生食既三文魚既養殖同處理技術

最底關於爭鮮既內容可以唔睇
反正台灣爭鮮唔同香港爭鮮

蔡瀾連筷子都未揸好

但個人唔喜歡食三文魚

食你

傳統日本人真係唔食生三文魚的，因為一路以來，日本本土嘅「川鮭」都係河裡面捉，日本人係極少用河魚做刺身，直至近代冷藏技術進步，有海養嘅三文魚入口，啲壽司舖先開始賣三文魚

蔡生篇野冇講係40年前

崇日撚都會內戰原來